\chapter{Suites réelles}
\def\arraystretch{1}

\section{Définitions}

\begin{definition}[Suite réelle]
    On appelle \textbf{suite réelle} une fonction de $\N \to \R$. 
    On note $(u_n)_{n \in \N}$ la fonction $x \mapsto u_n$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite.
	\begin{enumerate}
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{croissante} si et seulement si pour tout $n \in \N$ :
		\[ u_n \leq u_{n+1}. \]
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{décroissante} si et seulement si pour tout $n \in \N$ :
		\[ u_n \geq u_{n+1}. \]
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{monotone} si et seulement si elle est \textbf{croissante} ou \textbf{décroissante}.
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{strictement croissante} si et seulement si pour tout $n \in \N$ :
		\[ u_n < u_{n+1}. \]
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{strictement décroissante} si et seulement si pour tout $n \in \N$ :
		\[ u_n > u_{n+1}. \]
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{strictement monotone} si et seulement si elle est \textbf{strictement croissante} ou \textbf{strictement décroissante}.
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{constante} si et seulement si pour tout $n \in \N$ :
		\[ u_n = u_0. \]
		\item $(u_n)_{n \in \N}$ est dite \textbf{stationnaire} si et seulement si elle est \textbf{constante} à partir d'un certain rang. 
		\[ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N : u_n = u_N. \]
	\end{enumerate}
\end{definition}

\section{Suites usuelles}
\begin{definition}[Suite arithmétique]
    Soit $r \in \R^*$.
    On définit une \textbf{suite arithmétique} $(u_n)_{n \in \N}$ de la manière suivante :
    \begin{align*}
        (u_n)_{n \in \N} =
        \begin{cases}
            u_{n+1} = u_n + r \\ 
            u_n = u_0 + nr
        \end{cases}
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
    Soient $(u_n)_{n \in \N}$ une suite arithmétique et $r \in \R^*$.
    \begin{align*}
        \sum_{k = 0}^{n} u_k = (n+1)u_0 + r \frac{n(n+1)}{2}
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{definition}[Suite géométrique]
    Soit $q \in \R^*$.
    On définit une \textbf{suite géométrique} $(u_n)_{n \in \N}$ de la manière suivante : 
    \begin{align*}
        (u_n)_{n \in \N} = 
        \begin{cases}
            u_{n+1} = qu_n \\
            u_n = u_0 q^n
        \end{cases}
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
    Soient $(u_n)_{n \in \N}$ une suite géométrique et $q \in \R^*$.
    \begin{align*}
        \sum_{k = 0}^{n} u_k = 
        \begin{cases}
            u_0 \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q} \text{ si } q \neq 1\\
            u_0(n+1) \text{ si } q = 1
        \end{cases}
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{definition}[Suite arithmético-géométrique]
    Soient $r, q \in \R^*$. 
    \\
    On définit une \textbf{suite arithmético-géométrique} $(u_n)_{n \in \N}$ de la manière suivante :
    \begin{align*}
        (u_n)_{n \in \N} = 
        \begin{cases}
            u_{n+1} = qu_n + r \\ 
            u_n = a + (u_0 - a) q^n,\ a = \frac{r}{1 - q}
        \end{cases}
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{enumerate}
	\item On commence par résoudre $a = qa + r \iff a = \frac{r}{1 - q}$.
	\item Ensuite, on pose $v_n = u_n - a$ et $v_{n+1} = u_{n+1} - a$ qui est une suite géométrique, ainsi $v_n = v_0 q^n$.
	\item Finalement $u_n = v_n + a \iff u_n = v_0 q^n + a \iff u_n = (u_0 - a) q^n + a$.
\end{enumerate}

\begin{example}
	Soit $(u_n)_{n \in \N}$ définie par :
	\[
	\begin{cases}
		u_0 &= 3 \\
		u_{n+1} &= \frac{1}{4} u_n + 3
	\end{cases}
	\]
	\begin{enumerate}
		\item On cherche tout d'abord à résoudre $a = \frac{1}{4} a + 3$.
		\begin{align*}
			a &= \frac{1}{4} a + 3 \\
			\frac{3}{4} a &= 3 \\
			a &= 4
		\end{align*}
		\item Posons $v_n = u_n - 4$, on a $v_{n+1} = u_{n+1} - 4$.
		\begin{align*}
			v_{n+1} &= u_{n+1} - 4 \\
			v_{n+1} &= \frac{1}{4} u_n + 3 - 4 \\
			v_{n+1} &= \frac{1}{4} u_n - 1 \\
			v_{n+1} &= \frac{1}{4} \left( u_n - 4 \right) \\
			v_{n+1} &= \frac{1}{4} v_n
		\end{align*}
		Ainsi on a montré que $v_n$ est une suite géométrique de raison $\frac{1}{4}$.
		\\
		On a $v_0 = u_0 - 4 = 3 - 4 = -1$, puis :
		\[ v_n = -\frac{1}{4^n} \]
		\item Finalement, $u_n = v_n + 4 = 4 - \frac{1}{4^n}$.
	\end{enumerate}
\end{example}

\section{Convergence d'une suite}
\begin{definition}
    Soient $(u_n)_{n \in \N}$ une suite et $\ell \in \R$. 
    \\
    On dit que $(u_n)_{n \in \N}$ \textbf{tend} vers $\ell$ si et seulement si :
    \[ \forall \varepsilon > 0,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N : \abs{u_n - \ell} \leq \varepsilon. \]
    On note alors :
    \begin{align*}
        u_n \xrightarrow[n \to +\infty]{} \ell \text{ ou } \lim_{n \to +\infty} u_n = \ell.
    \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite réelle. On dit que :
    \begin{enumerate}
        \item $(u_n)_{n \in \N}$ \textbf{converge} si et seulement si : 
        \[ \exists \ell \in \R,\ \forall \varepsilon > 0,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N : \abs{u_n - \ell} \leq \varepsilon. \]
        \item $(u_n)_{n \in \N}$ \textbf{diverge} si et seulement si : 
        \[ \forall \ell \in \R,\ \exists \varepsilon > 0,\ \forall N \in \N,\ \exists n \geq N : \abs{u_n - \ell} > \varepsilon. \]
        \item $(u_n)_{n \in \N}$ \textbf{ne converge pas vers} $\ell \in \R$ si et seulement si : 
        \[ \exists \varepsilon > 0,\ \forall N \in \N,\ \exists n \geq N : \abs{u_n - \ell} > \varepsilon. \]
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}
    La limite d'une suite convergente $(u_n)_{n \in \N}$ est \textbf{unique}.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Procédons à un raisonnement par l'absurde.
    \\
    On suppose que $\ell_1 \neq \ell_2$. Posons $\varepsilon = \frac{1}{3} \abs{\ell_1 - \ell_2} > 0$.
    \\
    Par définition de la limite :
    \begin{align*}
        &\exists N_1 \in \N,\ \forall n \geq N_1,\ \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon 
        &
        &\exists N_2 \in \N,\ \forall n \geq N_2,\ \abs{u_n - \ell_2} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $N = \max(N_1, N_2)$, si $n \geq N$ alors :
    \begin{align*}
        \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon \text{ et } \abs{u_n - \ell_2} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    \[ \abs{\ell_1 - \ell_2} = \abs{\ell_1 - u_n + u_n - \ell_2} \leq \abs{u_n - \ell_1} + \abs{u_n - \ell_2} \]
    Alors : 
    \begin{align*}
        \abs{u_n - \ell_1} + \abs{u_n - \ell_2} &\leq \varepsilon + \varepsilon = \frac{2}{3} \abs{\ell_1 - \ell_2} \\
        \abs{\ell_1 - \ell_2} &\leq \frac{2}{3} \abs{\ell_1 - \ell_2} \\
        \frac{1}{3} \abs{\ell_1 - \ell_2} \leq 0 \\
        \varepsilon \leq 0
    \end{align*}
    ce qui est absurde. Ainsi on a montré que $\ell_1 = \ell_2$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Toute suite convergente est \textbf{bornée}.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Supposons qu'une suite $(u_n)_{n \in \N}$ converge vers $\ell \in \R$.
    Posons $\varepsilon = 1$. 
    \\
    Par définition de la limite :
    \[ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N,\ \abs{u_n - \ell} \leq 1 \iff \ell - 1 \leq u_n \leq \ell + 1 \]
    Posons $M = \max(u_0, \ldots, u_{N-1}, \ell + 1)$ et $m = \min(u_0, \ldots, u_{N - 1}, \ell - 1)$.
    \begin{align*}
        \forall n \in \N,\ 
        \begin{cases}
            m \leq u_n \leq M, &\text{ si } n < N \\
            \ell - 1 \leq u_n \leq \ell + 1, &\text{ si } n > N
        \end{cases}
    \end{align*}
    Sachant que $m \leq \ell - 1$ et $M \geq \ell + 1$.
    On a :
    \[ \forall n \in \N,\ m \leq u_n \leq M \]
    ce qui signifie que $(u_n)_{n \in \N}$ est bornée.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Soient $\ell_1, \ell_2 \in \R$, $(u_n)_{n \in \N}$ et $(v_n)_{n \in \N}$ deux suites convergentes telles que :
    \[ \lim_{n \to +\infty} u_n = \ell_1 \text{ et } \lim_{n \to +\infty} v_n = \ell_2. \]
    Alors :
    \[ \lim_{n \to +\infty} (u_n + v_n) = \ell_1 + \ell_2. \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit $\varepsilon > 0$.
    \\
    \\
    Par définition de la limite :
    \begin{align*}
        &\exists N_1 \in \N,\ \forall n \geq N_1,\ \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon &
        &\exists N_2 \in \N,\ \forall n \geq N_2,\ \abs{v_n - \ell_2} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $N = \max(N_1, N_2)$. Si $n \geq N$, alors :
    \begin{align*}
        \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon \text{ et } \abs{v_n - \ell_2} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    Puis : 
    \begin{align*}
        \abs{u_n + v_n - (\ell_1 + \ell_2)} = \abs{u_n - \ell_1 + v_n - \ell_2} &\leq \abs{u_n - \ell_1} + \abs{v_n - \ell_2} \\
        \abs{u_n - \ell_1} + \abs{v_n - \ell_2} &\leq \varepsilon + \varepsilon = 2 \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $\varepsilon' = 2\varepsilon$.
    Ainsi : 
    \[ \abs{u_n - \ell_1} + \abs{v_n - \ell_2} \leq \varepsilon' \]
    C'est-à-dire que $\lim_{n \to +\infty} (u_n + v_n) = \ell_1 + \ell_2$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Soient $\ell_1, \ell_2 \in \R$, $(u_n)_{n \in \N}$ et $(v_n)_{n \in \N}$ deux suites convergentes telles que :
    \[ \lim_{n \to + \infty} u_n = \ell_1 \text{ et } \lim_{n \to +\infty} v_n = \ell_2. \]
    Alors :
    \[ \lim_{n \to +\infty} (u_n \cdot v_n) = \ell_1 \cdot \ell_2. \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit $\varepsilon > 0$.
    \\
    Comme $(u_n)_{n \in \N}$ converge, elle est bornée :
    \[ \exists M \in \R, \forall n \in \N,\ \abs{u_n} \leq M \]
    Par définition de la limite :
    \begin{align*}
        &\exists N_1,\ \forall n \geq N_1,\ \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon &
        &\exists N_2,\ \forall n \geq N_2,\ \abs{v_n - \ell_2} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $N = \max(N_1, N_2)$. Si $n \geq N$ alors :
    \[ \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon \text{ et } \abs{v_n - \ell_2} \leq \varepsilon \]
    Puis : 
    \begin{align*}
        \abs{u_n \cdot v_n - \ell_1 \cdot \ell_2} &= \abs{u_n \cdot v_n - u_n \cdot \ell_2 + u_n \cdot \ell_2 - \ell_1 \cdot \ell_2} \\
        &= \abs{u_n(v_n - \ell_2) + \ell_2 (u_n - \ell_1)} \\ 
        &\leq \abs{u_n} \abs{v_n - \ell_2} + \abs{\ell_2} \abs{u_n - \ell_1} \\ 
        &\leq M \varepsilon + \abs{\ell_2} \varepsilon = (M + \abs{\ell_2}) \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $\varepsilon' = (M + \abs{\ell_2}) \varepsilon$. Ainsi :
    \[ \abs{u_n \cdot v_n - \ell_1 \cdot \ell_2} \leq \varepsilon' \]
    C'est-à-dire que $\lim_{n \to +\infty} (u_n \cdot v_n) = \ell_1 \cdot \ell_2$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    Soient $(u_n)_{n \in \N}$ et $(v_n)_{n \in \N}$ deux suites convergentes telles que pour tout $n \in \N,\ u_n \leq v_n$. 
    \[ \lim_{n \to +\infty} u_n \leq \lim_{n \to +\infty} v_n. \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soient $\ell_1, \ell_2 \in \R$.
    Posons :
    \begin{align*}
        \ell_1 &= \lim_{n \to +\infty} u_n & \ell_2 &= \lim_{n \to +\infty} v_n
    \end{align*}
    On raisonne par l'absurde en supposant que $\ell_1 > \ell_2$.
    \\
    Posons : 
    \[ \varepsilon = \frac{\ell_1 - \ell_2}{3} > 0 \]
    \begin{align*}
        &\exists N_1,\ \forall n \geq N_1,\ \abs{u_n - \ell_1} \leq \varepsilon & 
        &\exists N_2,\ \forall n \geq N_2,\ \abs{v_n - \ell_2} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    Autrement dit :
    \begin{align*}
        &\forall n \geq N_1,\ u_n \geq \ell_1 - \varepsilon &
        &\forall n \geq N_2,\ v_n \leq \ell_2 + \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $N = \max(N_1, N_2)$. Si $n \geq N$ alors :
    \begin{align*}
        v_n \leq \ell_2 + \varepsilon < \ell_1 - \varepsilon \leq u_n \implies v_n < u_n
    \end{align*}
    ce qui est absurde. Ainsi $\ell_1 \leq \ell_2$.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Soient $(u_n)_{n \in \N}$, $\ell \in \R$ tels que $\lim_{n \to +\infty} = \ell$ et $m, M \in \R$.
    \begin{enumerate}
            \item Si pour tout $n \in \N,\ u_n \leq M$ alors $\ell \leq M$.
            \item Si pour tout $n \in \N,\ u_n \geq m$ alors $\ell \geq m$.
    \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{theorem}[Théorème des gendarmes]
    Soient $\ell \in \R$, $(u_n)_{n \in \N}, (v_n)_{n \in \N}, (w_n)_{n \in \N}$ des suites telles que pour tout $n \in \N : u_n \leq v_n \leq w_n $.
    \\
    Si $\lim_{n \to +\infty} u_n = \ell$ et $\lim_{n \to +\infty} w_n = \ell$ alors $\lim_{n \to + \infty} v_n = \ell$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    \begin{align*}
        &\exists N_1 \in \R,\ \forall n \geq N_1,\ \abs{u_n - \ell} \geq \varepsilon &
        &\exists N_2 \in \R,\ \forall n \geq N_2,\ \abs{w_n - \ell} \geq \varepsilon
    \end{align*}
    Posons $N = \max(N_1, N_2)$. Si $n \geq N$ alors :
    \begin{align*}
        \abs{u_n - \ell} \leq \varepsilon \text{ et } \abs{w_n - \ell} \leq \varepsilon
    \end{align*}
    ce qui revient à dire : 
    \begin{align*}
        &\ell - \varepsilon \leq u_n - \ell \leq \ell + \varepsilon & &\ell - \varepsilon \leq w_n - \ell \leq \ell + \varepsilon
    \end{align*}
    Sachant que :
    \[ u_n \leq v_n \leq w_n \]
    on a :
    \begin{align*}
        \ell - \varepsilon \leq u_n - \ell \leq v_n - \ell \leq w_n - \ell \leq \ell + \varepsilon
    \end{align*}
    et donc finalement :
    \[ \ell - \varepsilon \leq v_n - \ell \leq \ell + \varepsilon \iff \abs{v_n - \ell} \leq \varepsilon \]
    C'est-à-dire $\lim_{n \to +\infty} v_n = \ell$.
\end{proof}

\begin{example}
	Cherchons à déterminer $\lim_{x \to +\infty} \frac{\sin(x)}{x}$.
	\\
	On sait tout d'abord que :
	\[ -1 \leq \sin(x) \leq 1 \]
	puis :
	\[ \frac{-1}{x} \leq \frac{\sin(x)}{x} \leq \frac{1}{x} \]
	On a d'une part :
	\[ \lim_{x \to +\infty} \frac{-1}{x} = 0 \]
	d'autre part :
	\[ \lim_{x \to +\infty} \frac{1}{x} = 0 \]
	par le théorème des gendarmes :
	\[ \lim_{x \to + \infty} \frac{\sin(x)}{x} = 0 \]
\end{example}

\begin{theorem}
    \begin{enumerate}
        \item Toute suite croissante majorée converge.
        \item Toute suite décroissante minorée converge.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Théorème des suites adjacentes]
    Soient $(u_n)_{n \in \N}$ et $(v_n)_{n \in \N}$ deux suites telles que :
    \begin{enumerate}
            \item $(u_n)_{n \in \N}$ est croissante.
            \item $(v_n)_{n \in \N}$ est décroissante.
            \item $\lim_{n \to +\infty} (v_n - u_n) = 0$.
        \end{enumerate}
    \noindent Alors $(u_n)_{n \in \N}$ et $(v_n)_{n \in \N}$ convergent vers la même limite.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Posons $w_n = v_n - u_n$.
    \\ 
    On sait que $(v_n)_{n \in \N}$ est décroissante et que $(u_n)_{n \in \N}$ est croissante. 
    \\ 
    Ainsi $v_{n+1} - v_n \leq 0$ et $u_{n+1} - u_n \geq 0$.
    Etudions la variation de $(w_n)_{n \in \N}$.
    \begin{align*}
        w_{n+1} - w_n &= v_{n+1} - v_n - (u_{n+1} - u_n) < 0
    \end{align*}
    Ainsi $(w_n)_{n \in \N}$ est décroissante et sa limite est $0$.
    On a alors  :
    \[ w_n \geq 0 \iff  v_n - u_n \geq 0 \iff v_n \geq u_n \]
    D'après les monotonies de $(v_n)_{n \in \N}$ et $(u_n)_{n \in \N}$, on a l'encadrement suivant : 
    \[ u_0 \leq u_n \leq v_n \leq v_0 \]
    $(u_n)_{n \in \N}$ est majorée par $v_0$ et est croissante, donc elle converge vers une limite $\ell_1$.
    \\ 
    $(v_n)_{n \in \N}$ est minorée par $u_0$ et est croissante, donc elle converge vers une limite $\ell_2$.
    \\
    D'une part :
    \[ \lim_{n \to +\infty} w_n = 0 \]
    D'autre part :
    \[ \lim_{n \to +\infty} w_n = \lim_{n \to +\infty} (v_n - u_n) = \ell_2 - \ell_1 \]
    Donc :
    \[ \ell_2 - \ell_1 = 0 \iff \ell_2 = \ell_1 \]
\end{proof}

\section{Suites extraites}
\begin{definition}[Extraction]
    Une extraction est une fonction $\varphi : \N \to \N$ qui est strictement croissante.
\end{definition}

\begin{definition}[Suite extraite]
    Une suite extraite ou une sous-suite d'une suite $(u_n)_{n \in \N}$ est une suite de la forme $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ où $\varphi$ est une extraction.
\end{definition}

\begin{proposition}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite et $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ une de ses sous-suites.
    \begin{itemize}
        \item Si $(u_n)_{n \in \N}$ est croissante, alors $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ aussi.
        \item Si $(u_n)_{n \in \N}$ est décroissante, alors $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ aussi.
        \item Si $(u_n)_{n \in \N}$ est majorée, alors $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ aussi.
        \item Si $(u_n)_{n \in \N}$ est minorée, alors $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ aussi.
        \item Si $(u_n)_{n \in \N}$ est converge, alors $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ aussi.
    \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite, alors :
    \[ (u_n)_{n \in \N} \text{ converge} \iff (u_{2n})_{n \in \N} \text{ et } (u_{2n + 1})_{n \in \N} \text{ convergent vers la même limite} \]
\end{proposition}

\begin{theorem}[Théorème de Ramsey]
    Toute suite admet une sous-suite monotone.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite. Soit $E = \{ n \in \N,\ \forall m \geq n,\ u_m \leq u_n \}$.
    \\ 
    \textbf{Cas 1 :} $E$ est fini, donc majoré par un entier $N,\ \forall n \geq N : n \notin E$ donc $\exists m > n,\ u_m > u_n$. On définit alors par récurrence une extraction $\varphi : \N \to \N$ en posant $\varphi(0) = N + 1$, puis, étant donnés $\varphi(0) < \varphi(1) < \cdots < \varphi(K)$, on choisit $\varphi(K + 1)$ tel que $u_{\varphi(K+1)} > u_{\varphi(K)}$ et la suite extraite $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ est croissante.
    \\ 
    \textbf{Cas 2 :} $E$ est infini. On pose $E = \{ \varphi(n) : n \in \N \}$ avec $\varphi : \N \to \N$.
    \[ \forall k \in \N,\ \varphi(k) \in E, \text{ comme } \varphi(K + 1) > \varphi(K),\ u_{\varphi(K+1)} \leq u_{\varphi(K)} \]
    et la sous-suite $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ est décroissante.
\end{proof}

\begin{theorem}[Théorème de Bolzano-Weierstrass]
    Toute suite bornée admet une sous-suite convergente.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite bornée. D'après le théorème de Ramsey, il existe une sous-suite monotone $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$. Comme $(u_{\varphi(n)})_{n \in \N}$ est monotone et bornée, alors elle converge.
\end{proof}

\section{Limites infinies}

\begin{definition}[Limites infinies]
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite.
    \begin{enumerate}
        \item $\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty \iff \forall A \in \R,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N : u_n \geq A$.
        \item $\lim_{n \to -\infty} u_n = -\infty \iff \forall A \in \R,\ \exists N \in \N,\ \forall n \geq N : u_n \leq A$.
    \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{theorem}
    Soit $(u_n)_{n \in \N}$ une suite.
    \begin{enumerate}
        \item Si elle est \textbf{croissante} alors :
        \begin{itemize}
                \item ou bien elle converge.
                \item ou bien elle tend vers $+\infty$.
            \end{itemize}
        \item Si elle est \textbf{décroissante} alors :
        \begin{itemize}
                \item ou bien elle diverge.
                \item ou bien elle tend vers $-\infty$.
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    Démontrons les propriétés si $(u_n)_{n \in \N}$ est croissante. \\ 
    On distingue deux cas :
    \begin{enumerate}
        \item Si $(u_n)$ est majorée, elle converge, d'après le théorème de convergence monotone car elle est croissante et majorée.
        \item Si $(u_n)$ n'est pas majorée, montrons qu'elle tend vers $+\infty$.
        Soit $A$ un réel. Comme $(u_n)_{n \in \N}$ n'est pas majorée :
        \[ \exists N \in \N,\ u_N \geq A \]
        \[ \forall n \geq N,\ u_n \geq u_N \geq A \]
    \end{enumerate}
    On utilise un raisonnement analogue si $(u_n)_{n \in \N}$ est décroissante.
\end{proof}

\begin{theorem}[Limites par comparaison]
   Soient $(u_n)_{n \in \N}$ et $(v_n)_{n \in \N}$ deux suites telles que $u_n \leq v_n$.
   \begin{enumerate}
   	\item $\lim_{n \to +\infty} u_n = +\infty \implies \lim_{n \to +\infty} v_n = +\infty$.
   	\item $\lim_{n \to +\infty} v_n = -\infty \implies \lim_{n \to +\infty} u_n = -\infty$.
   \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}[Suite de Cauchy]
	Une suite $(u_n)_{n \in \N}$ est de Cauchy si et seulement si :
	\[ \forall \varepsilon > 0,\ \exists N \in \N,\ \forall n_1, n_2 \in \N : \abs{u_{n_1} - u_{n_2}} \leq \varepsilon \]
\end{definition}

\def\arraystretch{1.5}

\begin{table}[!h]
    \centering
    \begin{tabular}{cc}
         \toprule
         Hypothèses & Conclusion \\ 
         \midrule
         \og $+\infty +\infty$ \fg & $+\infty$ \\ 
         \og $-\infty -\infty$ \fg & $-\infty$ \\
         \og $+\infty + \ell$ \fg & $+\infty$ \\
         \og $-\infty + \ell$ \fg & $-\infty$ \\
         \og $-\infty \cdot \ell > 0$ \fg & $-\infty$ \\ 
         \og $-\infty \cdot \ell < 0$ \fg & $+\infty$ \\ 
         \og $+\infty \cdot \ell > 0$ \fg & $+\infty$ \\ 
         \og $+\infty \cdot \ell < 0$ \fg & $-\infty$ \\ 
         \og $+\infty \cdot +\infty$ \fg & $+\infty$ \\ 
         \og $-\infty \cdot -\infty$ \fg & $+\infty$ \\ 
         \og $-\infty \cdot +\infty$ \fg & $-\infty$ \\  
         \og $\frac{0}{\pm \infty}$ \fg & $0$ \\
         \og $\frac{+\infty}{0}$ \fg & $\begin{cases}
         	+ \infty \text{ si } 0^+ \\
         	- \infty \text{ sinon}
         \end{cases}$ \\
         \og $\frac{-\infty}{0}$ \fg & $\begin{cases}
         	- \infty \text{ si } 0^+ \\ 
         	+ \infty \text{ sinon}
         \end{cases}$ \\
         \og $\infty - \infty$ \fg & FI \\
         \og $0 \cdot \infty$ \fg  & FI \\
         \og $\frac{0}{0}$ \fg & FI \\ 
         \og $\frac{\infty}{\infty}$ \fg & FI \\
         \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Limites infinies ($\ell \in \R$) et formes indéterminées}
    \label{tab:limites_infinies_et_fi}
\end{table}
